---
locale: ru
title: "Женщины в бизнесе: пробивая стеклянный потолок"
thumbnail: static/img/uploads/9aef1b8e-c5eb-47cc-b140-0b65828ec36b.jpg
date: 2021-06-22T20:04:27.723Z
description: Те, кого всего 60 лет назад называли “домохозяйками”, теперь
  являются незаменимым драйвером экономики. Они занимаются логистикой и
  торговлей, технологиями и товарами для мам. Они - бизнес вумен.
category:
  - бизнес
tags:
  - женщины
  - бизнес
  - айти
---
*В 80е годы 20 века женщины в бизнесе стали мощной экономической силой. В Западной Европе и США они открывали закусочные, мастерские и магазинчики. 40 лет спустя больше трети малого бизнеса по всему миру управляется ими, и больше четверти кресел директоров заняты женщинами.*

## \
**135 лет “липкого пола” или $20 миллиардов через 30 лет**

2 месяца назад Уитни Вулф Хёрд стала самой молодой self-made женщиной-миллиардером. Оставив пост соучредителя в Tinder, дейтинговом приложении, она основала Bumble, также приложение для знакомств, вывела его на IPO и уже в 27 лет была включена в список 100 самых влиятельных людей мира. Уитни Хёрд, Мег Уитмен, CEO Hewlett Packard Enterprise, Вирджиния Рометти, первая женщина-руководитель IBM, - Forbes пишет о них не первый год. Несмотря на то, что женщин в бизнесе становится все больше, стереотипы продолжают существовать и питать гендерный разрыв. Женщины все еще задерживаются на «липком полу» начальных позиций и далеко не все пробивают  «стеклянный потолок» - барьер на пути к самым высоким управляющим должностям. Отчет Global Gender Gap Report [утверждает](https://www.weforum.org/reports/global-gender-gap-report-2021): достижение равноправия займет 135.5 лет[](https://startupportal.atlassian.net/wiki/spaces/PORTAL/pages/1425178642#_ftn1 "\#\_ftn1"). Но [исследование](https://www.bloomberg.com/news/articles/2021-03-09/women-could-give-20-trillion-boost-to-economic-growth-by-2050) Bloomberg призывает закрыть пятилетку в четыре года: если женщины будут трудоустроены на таком же количестве должностей, что и мужчины, мировой ВВП к 2050 году достигнет $20 миллиардов.[](https://startupportal.atlassian.net/wiki/spaces/PORTAL/pages/1425178642#_ftn2 "\#\_ftn2")

### **Бизнесвумен в России: сколько и в каких сферах**

В России женщины вошли в бизнес на 10 лет позже, чем на Западе.  В 90е основными сферами для предпринимательниц были торговля и сфера услуг. Они же вступили первыми на новый рынок медиа и индустрии красоты, к которым мужчины отнеслись с недоверием. Долгое время если россиянки и появлялись в списках Forbes, то как жены или бывшие жены бизнесменов – на них переписывали или передавали после развода активы. В 2020 году издание впервые составило рейтинг self-made предпринимательниц. А в 2021 ФНС [подсчитал](https://incrussia.ru/news/women-in-business/), что женщины составляют 40,2% всех предпринимателей.[\[3]](https://startupportal.atlassian.net/wiki/spaces/PORTAL/pages/1425178642#_ftn3 "\#\_ftn3") Большая доля сохранилась в «более женских» сферах: красота, торговля, товары для мам, обучение. Однако, все больше женщин становится и в бизнесе, традиционно считаемом «мужским»: ремонт, авто, логистика, технологии. Отдельно стоит [отметить](https://incrussia.ru/news/women-entrepreneurs-research/), что более половины предпринимательниц запустили бизнес без стартового капитала или имея в распоряжении исключительно личные сбережения.[](https://startupportal.atlassian.net/wiki/spaces/PORTAL/pages/1425178642#_ftn4 "\#\_ftn4")

Так, один из первых в России сервис каршеринга BelkaCar основали *Лориана Сардар, Елена Мурадова и Екатерина Макарова*. Запустившись на собственные сбережения в 260 000 долларов на не существовавшем тогда в России рынке, теперь Belka в тройке крупнейших сервисов. Екатерина Макарова, рассуждая, что бы она поменяла в истории компании, сказала: «увеличила бы IT-отдел». Технологичность – залог успешного масштабирования бизнеса.

### **Идти ли в IT?**

По разным оценкам в мире, доля женщин в IT превышает 25% и падает с каждым годом, отчасти из-за требования опыта в технологической сфере от 10 до 20 лет.  IT-сегменту в России еще нет и двадцати лет, поэтому порог входа для женщин все еще низок, что способствует более позитивной картине: каждые 3 сотрудника из 10 в технологических компаниях – женщины. Широкие горизонты для «айтишниц» из России отмечают и [исследователи Microsoft](<Более 60% школьниц России связывают успех в жизни с изучением точных наук>): по их данным, поколение Z станет первым поколением «равных возможностей», которое подарит миру большое количество женщин-лидеров в области науки, технологий и инженерии.[\[5]](https://startupportal.atlassian.net/wiki/spaces/PORTAL/pages/1425178642#_ftn5 "\#\_ftn5")

Впрочем, начало положено уже сейчас. Вот несколько примеров успешных россиянок в технологическом бизнесе:

·      *Под эгидой Алисы Мельниковой, директора по цифровым и информационным технологиям, «Сибур» анонсировал приложения для мобильных обходов и ремонтов оборудования, видеорешения для контроля процесса производства и качества продукции и ряд других цифровых разработок, а так же открыл лабораторию в Сколково.*

·      *Татьяна Бочарникова возглавляет представительство NetApp в России и СНГ. Несмотря на общие сложности на рынке, а так же повысившуюся конкуренцию, российский офис компании NetApp под руководством  Бочарниковой, остается одним из лидеров российского рынка СХД.* 

·      *CEO Yandex и HR-директор в России – Елена Бунина. Именно под ее руководством в 2020 году Yandex обогнал  Google в рейтинге самых привлекательных работодателей для студентов. Сейчас в Яндексе не только разрабатывают технологии для пользователей, но и используют их внутри. Так, в работе с кадрами помогает искусственный интеллект.*

·      *Дарья Губанова и Марина Петракова соосновали «Girls do IT» - сообщество, помогающее девушкам в сфере IT и digital. Девушки познакомились на First Women in Tech Hackathon in Latvia, после чего решили создать коммьюнити для женщин в технологиях в России. Girls do IT предлагают участницам расширять сеть знакомств с успешными людьми IT отрасли, развиваться через размещаемые на ресурсе вебинары и воркшопы, а так же откликаться на вакансии.*

Женщины в техбизнесе в России уже давно попрали стереотип о том, что такое предпринимательство – не для них.  Не бойтесь сложностей в мире IT - найдите свою поддержку на Upfinity. Уникальные инструменты на основе искусственного интеллекта, заточенные под определенного пользователя и идею, позволят сконцентрироваться на решениях, а не рутине. Превратите свою идею в стартап, быстро, удобно, технологично. Возможно именно он ударит по стеклянному потолку!